【炒家天堂】MPF特別自願供款新申請陸續叫停 積金局：防範短線投機

【新增影片】
多間強積金（MPF）受託人包括BCT銀聯及宏利等，陸續叫停強積金特別自願性供款（SVC）新申請或新供款。有市場人士指，SVC淪為投資者平價炒賣基金天堂，積金局承認，近日SVC供款出現大幅波動，故責成受託人檢視現行安排，防範投資者利用計畫作為短線投機活動，不排除日後有可能取消SVC。

積金局發言人表示，近日留意到SVC供款有大幅波動，故責成受託人檢視現行安排，尤其是提取機制需要符合相關法律責任及強積金制度的成立目的。

檢視工作包括搜集及了解申請人的背景資料及其供款來源，並在有需要的情況下，制訂提取供款的條件。此外，如供款未能符合以上的目的，受託人應作出相應安排。就此，當局已要求受託人與受影響的計劃成員作出詳細交代和溝通，並解答成員的查詢。至於會否取消SVC，當局稱目前未有定案。

所謂SVC，即打工仔於每月薪金5%用作強制性供款之外，再額外作出特別供款加大投資，但供款與就業無關，無須經由僱主支付，即打工仔用「私己錢」投資。有別於MPF原則上只可於65歲退休時提取，SVC不受此限，可以容許打工仔隨時提取之餘，一般無須收取認購及贖回費等，故令計劃成為炒家天堂。

受託人今次對SVC的檢視範圍包括交易量、交易頻率、客戶背景及資金來源等。據積金局數據，2016年第三季SVC供款一度升至20.6億元高位，據悉隨即引起監管當局關注，受託人此後對資金背景進行更嚴謹審查。2016年第四季起，供款大幅跌至8.89億元，其後續有下降，最新2017年第三季SVC供款錄4.87億元，僅佔整體供款約3%。

康宏強積金業務拓展董事鍾建強指，最近已陸續收到各大強積金受託人通知，將會暫停SVC新申請及新供款，以檢討政策漏洞。不過，由於參與SVC的成員未算太多，故影響未算太大，但SVC作為一種退休儲蓄的渠道，業界亦期望當局能儘快作出指引，重開申請。

富達國際香港退休金業務總監陸劍平就指，目前仍在就相關事宜進行詳細評估和檢討，以作出妥善處理安排。中銀保誠就回應指，正積極檢視安排，暫時未有新安排的細節公佈。

另外，有業界指出，由於共同滙報標準（CRS）在港落實後，規定財務機構須對賬戶持有人進行盡職審查，並向稅局申報賬戶資料。稅局每年會向已與香港簽訂協定的地區互換資料，從而打擊逃稅洗錢活動。由於海外地區有機會給予退休計劃稅務優惠，而本港SVC可讓資金隨時進出，故亦有機會被利用作逃稅，需要進一步檢視。

記者：陳洛嘉

預計到大跌市唔比人沽貨，怕影響到基金狗揾食

svc可以好似股票咁隨時交易？

佢唔俾你再入貨同加大銀碼 幾時唔俾你賣

用svc買etf

d 基金 發覺MPF d expense ratio 仲低過佢地sell 既基金

咪叫人堵塞e 個"漏洞"

自願供款不如買etf仲好
expense都平d啦

你老母臭又話人唔投資 幫你手投資等你安享晚年 到我自願玩你又唔比我玩

無啦啦宏利就打黎同我講要停
屌你老母話停就停

又要諗過買咩好

自願供款擺左係度無理佢當儲下錢都賺左15%
宜家去邊搵

咁又唔好咁講

先舉例，MPF A，佢係第一季700 $3XX買左一大舊貨
之後上月個股災發生，好多人驚，爭住續回MPF A
咁MPF A焗住係$398果時賣貨應付續回

而續回因為有時間彈性，真實賣出既價仲可以靈活睇位
大戶知2月係假跌，就同MPF A個Trader講，叫佢一野拋貨壓趨個市，等佢再賤價掃

結果MPF A因$398賣左好多700應付續回，整個回報拉低好多，全民受害

而大戶$398空手套白刃掃左好多700，而家700現價$$453，唔夠一個月已套利13%

假若老散又見個市牛翻，又再追MPF A，佢錢多左，就焗住高追700，可能下一秒又比大戶撚狗

買ETF，應該係股災時先怒入，先有得賺

但假若股災怒入，散戶又會叫：用MPF救市，或用大家血汗錢救市